\chapter{Variables aléatoires finies}
%!TeX root=../../encours.nouveau.tex

%% Reste à faire : démonstration que n répétitions de bernoulli = loi_binomiale

\objectifintro{
Dans ce chapitre, on fait des rappels sur les paramètres concernant les variables aléatoires. On s'intéresse ensuite aux variables aléatoires de référence : uniforme, Bernoulli, binomiale.
}

\begin{extrait}{Nicolas Grimaldi (1933 -- ). \emph{Le Travail. Communion et excommunication}}
Tout l'ordre social, pour aléatoire et injuste qu'il soit, si absurde et même si scandaleux qu'il puisse être, n'est fondé que sur une ordinaire, diffuse et commune persuasion.
\end{extrait}

\begin{objectifs}
	\begin{numerote}
  \item Concernant les paramètres d'une variable aléatoire :
\begin{itemize}
  \item \lienobj{1}{connaître la définition de l'espérance}
  \item \lienobj{2}{savoir utiliser la formule de transfert}
  \item \lienobj{3}{connaître la définition de la variance}
  \item \lienobj{4}{savoir utiliser la formule de Koenig-Huygens}
\end{itemize}
  \item Concernant les lois usuelles, il faut connaître
\begin{itemize}
  \item \lienobj{5}{la définition et les paramètres de la loi certaine}
  \item \lienobj{6}{la définition et les paramètres de la loi uniforme}
  \item \lienobj{7}{la définition et les paramètres de la loi de Bernoulli}
  \item \lienobj{8}{la définition et les paramètres de la loi binomiale}
\end{itemize}
 \item \lienobj{11}{Savoir générer avec \textsc{python} les différentes lois}
\end{numerote}
\end{objectifs}

%%% Début du cours %%%

Dans l'ensemble de ce chapitre, on se donne un espace probabilisé fini $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$.

\section{Variables aléatoires}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
 On appelle \textbf{variable aléatoire réelle finie} sur $\Omega$ toute application $X$ définie sur $\Omega$ et à valeur dans $\R$.

 $X(\Omega)=\left \{ X(\omega),\quad \omega \in \Omega\right\}$ est appelé l'\textbf{univers image} de la variable aléatoire $X$.\\
\end{definition}

\begin{remarque}
	Cette définition n'est valable que dans le cas d'un espace probabilisé fini. On verra, au second semestre, une définition plus générale dans le cas d'un espace proababilisé infini.

	On pourra abréger \og{}variable aléatoire réelle\fg{} par \og{}v.a.r\fg{}.
\end{remarque}

\begin{remarque}
	Puisque $\Omega$ est fini, $X(\Omega)$ est également fini, et on a \[ \card(X(\Omega))\leq \card(\Omega). \]
\end{remarque}

\begin{exemple}
	On lance une pièce; si on tombe sur Pile, on donne $X(\text{Pile})=1$ et sinon, $X(\text{Face})=0$. $X$ est une variable aléatoire, appelée variable aléatoire de Bernoulli.
\end{exemple}

\begin{exo}\label{exo:deux_des}
	On dispose de deux dés que l'on lance, et on note $X$ la somme des deux résultats obtenus. Déterminer l'espace probabilisable et l'univers image de $X$.
\end{exo}

\solution[2]{Rapidement, $\Omega=\interent{1 6}^2$, $X:(\omega_1,\omega_2)\in \Omega \mapsto \omega_1+\omega_2$ est telle que $X(\Omega)=\interent{2 12}$.}

\subsection{Parties définies par $X$}

\begin{definition}
	Soit $X$ une variable aléatoire réelle finie sur $\Omega$. Soient $(a,b)\in \R^2$ tels que $a< b$. On définit les événements suivants :
	\begin{align*}
		[ X=a ] &= \left \{ \omega \in \Omega,\quad X(\omega)=a \right \} & & & [X\leq a] &= \left \{ \omega \in \Omega,\quad X(\omega)\leq a \right \}\\
		[ X<a ] &= \left \{ \omega \in \Omega,\quad X(\omega)<a \right \} & & & [X\geq a] &= \left \{ \omega \in \Omega,\quad X(\omega)\geq a \right \}\\
		[ X>a ] &= \left \{ \omega \in \Omega,\quad X(\omega)>a \right \} & & & [a\leq X\leq b] &= \left \{ \omega \in \Omega,\quad a\leq X(\omega)\leq b \right \} \hdots
	\end{align*}
	et de manière générale, si $A\subset \R$, on note \[ [ X\in A] = \left \{ \omega \in \Omega,\quad X(\omega) \in A \right \}. \]
\end{definition}

\begin{remarque}
	Ces ensembles sont bien des événements. En effet :
	\begin{itemize}
		\item Si $a\in X(\Omega)$, $[X=a]$ est l'ensemble des antécédents par $X$ de $a$, et est donc une partie de $\Omega$;
		\item Si $a\notin X(\Omega)$, alors $[X=a]=\vide \in \partie(\Omega)$;
		\item Enfin, on peut écrire \[ [X \in A] = \bigcup_{a\in A} [ X = a] \]
		qui est une union disjointe d'ensemble de $\partie(\Omega)$.
	\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{remarque}
	En définissant ces événements ainsi, on peut se permettre d'oublier l'univers probabilisable sur lequel on se place, et se concentrer sur les paramètres de la variable aléatoire elle-même.
\end{remarque}

\begin{exo}
	En reprenant la variable aléatoire définie dans l'exercice \thechapter.\ref{exo:deux_des}, déterminer les événements suivants :
	\[ [ X \geq 10 ],\quad [ X = 8 ], \quad [X\leq 1], \qeq [ X < 100 ] \]
\end{exo}

\solution[3]{En cherchant toutes les possibilités, on obtient
\begin{align*}
 [ X \geq 10 ] &= \left \{ (4,6), (5,5), (5,6), (6,4), (6,5), (6,6) \right \}\\
 [ X = 8 ] &= \left \{ (2,6), (3,5), (4,4), (5,3), (6,2) \right \}  \\
 [ X\leq 1 ] &= \vide \\
 [ X< 100 ] &= \Omega
\end{align*}
}

\begin{proposition}[Système complet d'événements associé à une v.a.r.]
	Soit $X$ une variable aléatoire réelle finie sur $\Omega$. Alors, l'ensemble $\left( \left[ X = x \right]\right)_{x\in X(\Omega)}$ est un système complet d'événements, appelé \textbf{système complet d'événements associé à $X$.}

	Si $X(\Omega)=\left \{ x_1,\hdots, x_n\right \}$, alors $\left([X=x_i]\right)_{i\in \interent{1 n}}$ est le système complet associé à $X$.
\end{proposition}

\preuve[6]{Pour tout $x\in X(\Omega)$, $[X = x] \in \partie(\Omega)$.

Soient $(x,y)\in X(\Omega)^2$ tels que $x\neq y$. Alors, $[X=x]\cap [X=y] = \vide$, donc les événements $\left( \left[ X = x \right]\right)_{x\in X(\Omega)}$ sont deux à deux disjoints.

Enfin, par définition, $\Omega = [ X \in  X(\Omega) ]$ et donc \[ \Omega = \bigcup_{x\in X(\Omega)} [ X = x ]. \]
}

\subsection{Loi d'une variable aléatoire réelle finie}

	\subsubsection{Définition}

\begin{definition}
	Soit $X$ une variable aléatoire réelle finie sur $\Omega$.

	On appelle \textbf{loi de probabilité de la variable aléatoire} $X$, l'application $\mathcal{L}_X$ qui à tout élément $x\in X(\Omega)$ fait correspondre la probabilité de l'événement $[X=x]$ :
	\[\mathcal{L}_X: \begin{array}{ccc} X(\Omega) & \to & \interff{0 1} \\ x & \mapsto & \PP([X=x])
	\end{array}.\]
\end{definition}

\begin{remarque}
	Pour simplifier les notations, on écrira $\PP(X=x)$ plutôt que $\PP([X=x])$. De même, on écrira $\PP(X\in A)$, $\PP(X\leq x),\hdots$, plutôt que $\PP([X\in A])$, $\PP([X\leq x]), \hdots$
\end{remarque}

\begin{remarque}
 Déterminer la loi de probabilité d'une variable aléatoire $X$, c'est donner l'ensemble des probabilités $\PP(X=x)$ pour $x\in X(\Omega)$, sous la forme d'un tableau, d'un diagramme en bâton, ou d'une formule générale.
\end{remarque}


\begin{exemple}
On lance un dé équilibré. On gagne $1$ euro si on tombe sur $1$ ou $6$, et on perd $1$ euro sinon. Déterminer le support et la loi de probabilité de la variable aléatoire représentant le gain.
\label{variablealea1}
\end{exemple}

\solution[3]{
En notant $X$ le gain, alors les valeurs possibles de $X$ sont $1$ et $-1$. On a donc
\[(X=1)=\{1;6\}\textrm{ et } (X=-1)=\{2;3;4;5\}\] et donc $\PP(X=1)=\frac{2}{6}=\frac{1}{3}$ et $\PP(X=-1)=\frac{4}{6}=\frac{2}{3}$.
}

\begin{exo}
	On reprend la variable aléatoire réelle finie $X$ de l'exercice \thechapter.\ref{exo:deux_des}, et on suppose que les dés sont équilibrés. Déterminer la loi de $X$.
\end{exo}

\solution[10]{
On munit $\Omega=\interent{1 6}^2$ de la probabilité uniforme (chaque tirage a une probabilité $\frac{1}{36}$). Alors :
\begin{align*}
	\PP(X=2) &= \PP(\{(1,1)\}) = \frac{1}{36}\\
	\PP(X=3) &= \PP(\{ (1,2), (2,1)\}) = \frac{2}{36}= \frac{1}{18}\\
	\PP(X=4) &= \PP(\{ (1,3), (2,2), (3,1)\}) = \frac{3}{36} = \frac{1}{12}\hdots
\end{align*}
On peut alors écrire :
\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.2}\begin{array}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
 x & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10&  11&  12\\\hline\hline
 \PP(X=x) & \frac{1}{36} & \frac{2}{36} & \frac{3}{36} & \frac{4}{36} & \frac{5}{36} & \frac{6}{36}& \frac{5}{36} & \frac{4}{36} & \frac{3}{36} & \frac{2}{36}& \frac{1}{36}\\\hline
\end{array}}\]
ce que l'on peut représenter ainsi :
\begin{center}\includegraphics[width=10cm]{exo_deuxdes_baton.png}\end{center}
}

	\subsubsection{\'Egalité en loi}

\begin{definition}
	Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires réelles finies, définies sur des espaces probabilisés (pas nécessairement les mêmes).

	On dit que $X$ et $Y$ ont même loi si $\mathcal{L}_X=\mathcal{L}_Y$. On notera alors $X \overset{\mathcal{L}}{=} Y$.
\end{definition}

\begin{exemple}
	On lance une pièce bien équilibré, et on pose $X=1$ si la pièce tombe sur Pile, $X=0$ sinon.

	On lance aussi un dé à $6$ faces bien équilibrés, et on pose $Y=1$ si le chiffre de la face obtenue est paire, $Y=0$ sinon.

	Alors $X \overset{\mathcal{L}}{=} Y$.
\end{exemple}

\solution{On note $\Omega_1=\left \{ Pile, Face \right \}$, muni de la probabilité uniforme $\PP_1$, et $\Omega_2=\interent{1 6}$ muni de la probabilité uniforme $\PP_2$.

Alors $X(\Omega_1) = Y(\Omega_2)= \{ 0, 1\}$, et rapidement \[ \PP_1(X=0) = \PP_2(Y=0) = \frac{1}{2} \qeq \PP_1(X=1) = \PP_2(Y=1) = \frac{1}{2}. \]
Ainsi, $X \overset{\mathcal{L}}{=} Y$.
}

\subsubsection{Propriétés des variables aléatoires réelles finies}

\begin{proposition}
	Soit $X$ une variable aléatoire réelle finie, définie sur $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$. Alors \[ \sum_{x\in X(\Omega)} \PP(X=x) = 1. \]
\end{proposition}

\preuve[4]{Nous avons vu que $([X=x])_{x\in X(\Omega)}$ est un système complet d'événements de $(\Omega, \partie(\Omega))$. Alors
\[ 1 = \PP(\Omega) = \PP \left( \bigcup_{x\in X(\Omega)} [X=x] \right) = \sum_{x\in X(\Omega)} \PP(X=x). \]
}

\begin{remarque}
	Lorsqu'on se donne la loi d'une variable aléatoire, c'est la première condition à vérifier.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Existence d'une variable aléatoire]
	Soit $n\in \N*$. Soit $(p_i)_{1\leq i \leq n}$ une famille finie de réels positifs tels que $\sum\limits_{i=1}^n p_i=1$. Soient $(x_1, \hdots, x_n)$ des réels deux à deux distincts.

	Alors, il existe un espace probabilisé fini $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$ et une variable aléatoire réelle finie $X$ sur $\Omega$ tels que
	\begin{itemize}
		\item $X(\Omega) = \{ x_1, \hdots, x_n \}$,
		\item pour tout $i \in \interent{1 n}$, $\PP(X=x_i) = p_i$.
	\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve[5]{On considère $\Omega=\left \{ x_1, \hdots, x_n\right \}$,
\[ \PP : \begin{array}{ccc} \Omega &\to& \interff{0 1}\\x_i &\mapsto& p_i\end{array} \qeq X: \begin{array}{ccc} \Omega & \to & \R\\ x&\mapsto& x \end{array}. \]
Les hypothèses du théorème garantissent que $\PP$ est bien une probabilité sur $(\Omega, \partie(\Omega))$, et que pour tout $i\in \interent{1 n}$, $\PP(X=x_i)=p_i$.
}

\begin{remarque}
	Il n'y a unicité ni de l'espace probabilisé, ni de la variable aléatoire.
\end{remarque}

\begin{attention}
 L'univers $\Omega$ peut contenir des événements élémentaires de probabilité nulle, et donc la probabilité que $X$ prenne certaines valeurs soit nulle. Mais, dans la plupart des cas, on suppose que $\Omega$ est tel que, pour tout $x\in \Omega$, $\PP(X=x)>0$.
\end{attention}

\begin{exo}
	Soit $n\in \N$. Démontrer qu'il existe une variable aléatoire réelle finie $X$, à valeurs dans $\interent{0 n}$, telle que \[ \forall~k\in \interent{0 n},\quad \PP(X=k) = \frac{1}{2^n}\binom{n}{k}. \]
\end{exo}

\solution[4]{D'après le théorème précédent, il suffit de montrer que \[ \sum_{k=0}^n \frac{1}{2^n}\binom{n}{k} = 1. \]
D'après la formule du binôme de Newton :
\begin{align*}
 \sum_{k=0}^n \frac{1}{2^n}\binom{n}{k} &= \frac{1}{2^n} \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} \\
 &= \frac{1}{2^n} (1+1)^n = 1.
\end{align*}
}

D'après les théorèmes précédents, connaissant $\mathcal{L}$ vérifiant les hypothèses, on détermine une variable aléatoire $X$, et réciproquement connaissant une variable aléatoire réelle finie $X$, on connait $\mathcal{L}$ :

\begin{definition}
	Soit $\mathcal{L}$ une application définie sur $\{ x_1, \hdots, x_n\} \subset \R$ et à valeurs dans $\R+$, vérifiant $\sum\limits_{i=1}^n \mathcal{L}(x_i) = 1$. On dit que $\mathcal{L}$ est une loi de probabilité finie sur $\R$.

	Si $X$ est une variable aléatoire réelle finie dont la loi est $\mathcal{L}$, alors on dit que $X$ suit la loi $\mathcal{L}$, et on note $X\hookrightarrow \mathcal{L}$.
\end{definition}

\subsection{Fonction de répartition}

\begin{definition}[Fonction de répartition d'une variable aléatoire finie]
  Soit $X$ une variable aléatoire réelle finie sur $\Omega$. L'application $\ds{F_X: \begin{array}{ccc} \R & \to & \interff{0 1}\\ t &\mapsto& \PP(X\leq t)\end{array}}$ est appelée \textbf{fonction de répartition} de $X$.
\end{definition}

\begin{exemple}
	On reprend la variable aléatoire de l'exercice \thechapter.\ref{exo:deux_des}. Sa fonction de répartition est la suivante :
\begin{center}
	\includegraphics[width=11cm]{exo_deuxdes_fct_rep.png}
\end{center}
\end{exemple}

\begin{proposition}
	Soit $X$ une variable aléatoire réelle finie. On note $X(\Omega)=\{ x_1, \hdots, x_n\}$ avec $x_1 < x_2 <\hdots < x_n$. Alors :
\begin{itemize}
	\item $F_X$ est nulle sur $\interoo{-\infty{} x_1}$ et constante égale à $1$ sur $\interfo{x_n +\infty}$.
	\item Pour tout $k\in \interent{1 n-1}$, sur l'intervalle $\interfo{x_k x_{k+1}}$, $F_X$ est constante égale à \[ F_X(x_k) = \sum_{i=1}^k \PP(X=x_i). \]
	\item Pour tout $k\in \interent{2 n}$, $\PP(X<x_k) = \PP(x\leq x_{k-1}) = F_X(x_{k-1})$.
	\item $F_X$ est croissante sur $\R$.
	\item $F_X$ est continue sur $\R\setminus \{ x_1,\hdots, x_n \}$.
	\item Pour tout $t\in \R$, $\PP(X>t) = 1-\PP(X\leq t) = 1-F_X(t)$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\preuve[15]{On utilise la définition de $X$ et de $F_X$ :
\begin{itemize}
	\item $\forall~ t<x_1$, $\PP(X< t) = \PP(\vide) = 0$ et $\forall~t \geq x_n$, $\PP(X<t) = \PP(\Omega) = 1$, car $X(\Omega)=\{ x_1,\hdots, x_n\}$.
	\item Soit $k\in \interent{1 n-1}$, et $t\in \interfo{x_k x_{k+1}}$. Puisque $x_k < t < x_{k+1}$, alors $\PP(X\in \interof{x_k t}) = \PP(\vide) = 0$. Ainsi,
\begin{align*}
	F_X(t) &= \PP(X\leq t) = \PP( [X\leq x_k] \cup [X\in \interof{x_k t}])\\
	&= \PP(X\leq x_k) + \PP(x_k < X \leq t) \text{ (union disjointe)}\\
	&= F_X(x_k) + 0
\end{align*}
	\item Par le même raisonnement, \[\PP(X<x_k) = \PP([X\leq x_{k-1}]\cup [x_{k-1}<X< x_k]) = \PP(X\leq x_{k-1}) + \underbrace{\PP(x_{k-1}<X<x_k)}_{=0}. \]
	\item Soient $s$ et $t$ deux réels tels que $s<t$. Alors :
	\begin{align*}
		F_X(t) = \PP(X\leq t) &= \PP([X\leq s]\cup [s<X\leq t])\\
		&= \PP(X\leq s) + \underbrace{\PP(s<X\leq t)}_{\geq 0} \text{ (union disjointe)}\\
		&\geq \PP(X\leq s) = F_X(s)
	\end{align*}
	\item D'après les premiers et deuxième points, sur tout intervalle $\interfo{x_k x_{k+1}}$, $\interoo{-\infty{} x_1}$ et $\interfo{x_n +\infty}$, la fonction $F_X$ est constante, donc continue.
	\item Par définition, $\overline{[X\leq t]} = [ X > t]$. Ainsi,
	 \[ \PP(X> t) = 1-\PP(X\leq t) = 1-F_X(t). \]
\end{itemize}
}

\begin{remarque}[Cas d'une variable aléatoire à valeur entière]
	Si $X(\Omega) \subset \Z$, on peut utiliser les propriétés suivantes : pour tout $k\in \Z$ :
	\begin{align*}
		\PP(X=k) &= \PP(X\leq k) - \PP(X\leq k-1) = F_X(k)-F_X(k-1)\\
		\PP(X=k) &= \PP(X<k+1)- \PP(X<k)\\
		\PP(X=k) &= \PP(X\geq k) - \PP(X\geq k+1) \\
		\PP(X=k) &= \PP(X>k-1) - \PP(X>k)
	\end{align*}
\end{remarque}

Enfin, on dispose d'un théorème fondamental : pour connaître une variable aléatoire réelle finie sur $\Omega$, il suffit de connaître sa fonction de répartition :

\begin{theoreme}
	Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires réelles finies ayant la même fonction de répartition. Alors $X\overset{\mathcal{L}}{=} Y$.
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
	On utilise la remarque précédente qui permet de déterminer $\PP(X=x_i)$ en fonction de $F_X$. On verra, dans un chapitre ultérieur, la démonstration dans un cas plus général.
\end{demonstration}

\subsection{Transfert d'une variable aléatoire}

Le principe du transfert est simple : connaissant une variable aléatoire $X$, on créé une nouvelle variable aléatoire, qui est une fonction de $X$.

\begin{definition}
	Soit $X$ une variable aléatoire réelle finie sur $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$. Soit $g$ une fonction à valeurs réelles telle que $X(\Omega) \subset \mathcal{D}_g$.

	On appelle \textbf{transfert} de $X$ par $g$ la fonction, notée $g(X)$, définie par
	\[ g(X) : \begin{array}{rrr} \Omega &\to &\R \\ \omega & \mapsto & g(X(\omega))\end{array}.\]

	$g(X)$ est une variable aléatoire réelle finie sur $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$.
\end{definition}

Connaissant la loi de la variable aléatoire $X$, on peut en déduire la loi de $g(X)$ en se ramenant à $X$.

Traitons le cas de plusieurs exemples. On se donne $X$ une variable aléatoire réelle finie, avec $X(\Omega)=\{ x_1, \hdots, x_n\}$ et dans chacun des cas suivant, on pose $Y=g(X)$.

\begin{itemize}
	\item Soit $g:x\mapsto ax+b$, avec $(a,b)\in \R*\times \R$. \ifprof Alors $Y(\Omega) = \{ ax_i+b,\quad i\in \interent{1 n} \}$ et, pour tout $y\in \R$ :
	\begin{align*}
		\PP(Y=y) &= \PP(aX+b = y) \\ &= \PP\left(X = \frac{y-b}{a}\right)
	\end{align*} \else ~\\\lignes{5}\fi
	\item Soit $g:x\mapsto |x|$. \ifprof Alors $Y(\Omega) = \{ |x_i|,\quad i\in \interent{1 n} \}$. Si $y\in \R$ avec $y<0$, $\PP(Y=y) = \PP(|X|=y) = 0$; $\PP(Y=0)=\PP(|X|=0) = \PP(X=0)$;  et, pour tout $y\in \R>$ :
	\begin{align*}
		\PP(Y=y) &= \PP(|X| = y) \\
		&= \PP( [X=y]\cup [X=-y]) \\
		&= \PP(X=y) + \PP(X=-y) \text{ (union disjointe)}
	\end{align*}\else ~\\\lignes{5}\fi
	\item Soit $g:x\mapsto x^2$. \ifprof Alors $Y(\Omega) = \{ x_i^2,\quad i\in \interent{1 n}\}$. Si $y \in \R$, avec $y<0$, $\PP(Y=y)=\PP(X^2=y)=0$; $\PP(Y=0) = \PP(X^2=0) = \PP(X=0)$; et, pour tout $y\in \R>$ :
	\begin{align*}
		\PP(Y=y) &= \PP(X^2=y) \\
		&= \PP([ X= \sqrt{y}]\cup [X=-\sqrt{y}]) \\
		&= \PP(X=\sqrt{y}) + \PP(X=-\sqrt{y}) \text{ (union disjointe)}
	\end{align*}\else ~\\\lignes{5}\fi
	\item Soit $g:x\mapsto \eu{x}$. \ifprof Alors $Y(\Omega) = \{ \eu{x_i},\quad i\in \interent{1 n} \}$. Si $y\leq 0$, $\PP(Y=y) = \PP(\eu{X}=y)=0$ et, pour tout $y\in \R>$ :
	\begin{align*}
		\PP(Y=y) &= \PP(\eu{X} = y) \\ &= \PP\left(X = \ln(y)\right)
	\end{align*} \else ~\\\lignes{5}\fi
	\item Soit $g:x\mapsto \ln(x)$, et on suppose que $X(\Omega)\subset \R>$. \ifprof Alors $Y(\Omega) = \{ \ln(x_i),\quad i\in \interent{1 n} \}$ et, pour tout $y\in \R$ :
	\begin{align*}
		\PP(Y=y) &= \PP(\ln(X) = y) \\ &= \PP\left(X = \eu{y}\right)
	\end{align*} \else ~\\\lignes{5}\fi
\end{itemize}

Quand $g$ est bijective, il suffit d'utiliser la bijection réciproque pour déterminer la loi de $g(X)$; dans le cas général, pour déterminer la probabilité de $[g(X)=y]$, il faudra faire la somme sur tous les antécédents de $y$ par $g$.

\begin{exo}\label{exo:deux_des_diff}
	On lance deux dés à $6$ faces bien équilibrés. On note $X$ la somme des chiffres des faces obtenues, et $Y$ la différence des chiffres du premier dé avec le second.
	On pose également $Z=X-7$. Montrer que $Y \overset{\mathcal{L}}{=} Z$.
\end{exo}

\solution[8]{
On note $\Omega=\interent{1 6}^2$. Par définition, $Y(\Omega)=\interent{-5 5}$ et $Z(\Omega)=\interent{-5 5}$. On part du tableau définissant $X$ :
\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.2}\begin{array}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
 x & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10&  11&  12\\\hline\hline
 \PP(X=x) & \frac{1}{36} & \frac{2}{36} & \frac{3}{36} & \frac{4}{36} & \frac{5}{36} & \frac{6}{36}& \frac{5}{36} & \frac{4}{36} & \frac{3}{36} & \frac{2}{36}& \frac{1}{36}\\\hline
\end{array}}\]
et on obtient alors
\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.2}\begin{array}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
 x & -5 & -4 & -3 & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 & 3&  4&  5\\\hline\hline
 \PP(Z=x) & \frac{1}{36} & \frac{2}{36} & \frac{3}{36} & \frac{4}{36} & \frac{5}{36} & \frac{6}{36}& \frac{5}{36} & \frac{4}{36} & \frac{3}{36} & \frac{2}{36}& \frac{1}{36}\\\hline
\end{array}}\]
Enfin, on constate par exemple que :
\begin{align*}
	\PP(Y=-5) &= \PP( \{1, 6\}) = \frac{1}{36}\\
	\PP(Y=-4) &= \PP( \{2, 6\}, \{1, 5\})= \frac{2}{36} \hdots
\end{align*}
et finalement
\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.2}\begin{array}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
 x & -5 & -4 & -3 & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 & 3&  4&  5\\\hline\hline
 \PP(Y=x) & \frac{1}{36} & \frac{2}{36} & \frac{3}{36} & \frac{4}{36} & \frac{5}{36} & \frac{6}{36}& \frac{5}{36} & \frac{4}{36} & \frac{3}{36} & \frac{2}{36}& \frac{1}{36}\\\hline
\end{array}}\]
Ainsi, $Y \overset{\mathcal{L}}{=} Z$.
}

\begin{exo}
	En reprenant les notations de l'exercice \thechapter.\ref{exo:deux_des_diff}, on pose $U=|Y|+1$. Déterminer la loi de $U$.
\end{exo}

\solution[5]{On constate que $U(\Omega) = \interent{1 6}$. On a, par exemple :
\begin{align*}
	\PP(U=1) &= \PP(|Y|+1=1) = \PP(Y=0)= \frac{6}{36}\\
	\PP(U=2) &= \PP(|Y|+1=2) = \PP(|Y|=1) = \PP(Y=1)+\PP(Y=-1) = \frac{10}{36}=\frac{5}{18}\\\hdots&
\end{align*}
et finalement, on obtient la loi :
\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.2}\begin{array}{|c||c|c|c|c|c|c|}\hline
 x & 1 & 2 & 3&  4&  5 & 6\\\hline\hline
 \PP(Y=x) & \frac{6}{36} & \frac{10}{36} & \frac{8}{36} & \frac{6}{36} & \frac{4}{36} & \frac{2}{36}\\\hline
\end{array}}\]
}

\afaire{Exercice \lienexo{05}.}

\section{Paramètres d'une variable aléatoire}

\subsection{Espérance mathématiques}

\begin{definition}
\labelobj{1}
Soit $X$ une variable aléatoire discrète sur $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$. On note $X(\omega)=\{x_1, \hdots, x_n\}$.

On appelle \textbf{espérance} (ou \textbf{moyenne}) de $X$ le nombre
\[\esperance(X)=\sum_{i\in I} x_i \PP(X=x_i) = \sum_{x \in X(\Omega)} x\PP(X=x).\]
\end{definition}

\begin{remarque}
Puisque $X(\Omega)$ est fini,  $X$ admet toujours une espérance. Nous verrons au second semestre une définition dans un cas plus général.
\end{remarque}

\begin{exemple}
On dispose d'un dé non truqué qu'on lance une fois. On note $X$ la variable aléatoire qui vaut $5$ si on tombe sur $6$, $1$ si on tombe sur $5$ ou $1$, et $-3$ sinon. Déterminer $\esperance(X)$.
\end{exemple}

\solution[3]{
On a $X(\Omega)=\{-3,1,5\}$, et
\[\esperance(X)=-3.\frac{3}{6}+1.\frac{2}{6}+5.\frac{1}{6}=-\frac{1}{3}\]}

\begin{exo}
	On reprend la variable aléatoire $X$ de l'exercice \thechapter.\ref{exo:deux_des}. Déterminer l'espérance de $X$.
\end{exo}

\solution[3]{On a :
\[ \esperance(X) = 2\frac{1}{36}+3\frac{2}{36}+4\frac{3}{36}+5\frac{4}
{36}+6\frac{5}{36}+7\frac{6}{36}+8\frac{5}{36}+9\frac{4}{36}+10\frac{3}{36}+11\frac{2}{36}+12\frac{1}{36} = \frac{252}{36}=7.\]
Ainsi, la somme moyenne des chiffres des faces obtenues en lançant deux dés vaut $7$.
}

\begin{propriete}
Si $X(\Omega) \subset [p,q]$ et si $X$ admet une espérance, alors $p\leq \esperance(X)\leq q$.\\ En particulier, si $X$ est positive, $\esperance(X)\geq 0$.
\end{propriete}

\preuve[8]{
Si $X(\Omega)\subset [p,q]$ et si $X(\Omega)=\{x_i, i\in I\}$, alors pour tout $i\in I$, $$p\leq x_i \leq q \Rightarrow p\PP(X=x_i)\leq x_i\PP(X=x_i)\leq q\PP(X=x_i)$$
les probabilités étant positives. En additionnant,
$$\sum_{i\in I} p\PP(X=x_i)\leq \esperance(X) \leq \sum_{i \in I} q\PP(X=x_i)$$
et on peut conclure car $\sum\limits_{i\in I} \PP(X=x_i)=1$.
}

On dispose d'un cas particulier de variable aléatoire d'espérance nulle :

\begin{proposition}[Variable aléatoire réelle positive d'espérance nulle]
	Soit $X$ une variable aléatoire réelle finie positive (c'est-à-dire $X(\Omega)\subset \R+$). $\esperance(X)=0$, si et seulement si $X$ est nulle presque sûrement, c'est-à-dire $\PP(X=0)=1$.
\end{proposition}

\preuve[10]{Supposons $\esperance(X)=0$ et on écrit $X(\Omega)=\{x_1,\hdots,x_n\}$ qu'on ordonne $0\leq x_0<x_1<\hdots < x_n$. Puisque $\esperance(X)=\sum\limits_{i=1}^n x_i\PP(X=x_i)$ et que tous les termes sont positifs, cela signifie que \[ \forall~i\in \interent{1 n},\quad x_i\PP(X=x_i) = 0 \]
Puisque, pour $i\in \interent{2 n}$, $x_i\neq 0$, alors $\PP(X=x_i)=0$. On en déduit alors \[ \PP(X=x_1) = 1-\sum_{k=2}^n \PP(X=x_k) = 1. \]
et puisque $\esperance(X)=0$, on en déduit que $x_1\PP(X=x_1)=0$, c'est-à-dire $x_1=0$.

Réciproquement, si $\PP(X=0)=1$, alors $\PP(X\neq 0)=0$ et donc, pour tout $x\in X(\Omega)\setminus \{0\}$, \[0\leq \PP(X=x)\leq \PP(X\neq 0)=0,\] c'est-à-dire $\PP(X=x)=0$. On peut alors calculer l'espérance :
\[ \esperance(X)=0\times \PP(X=0) + \sum_{x\in X(\Omega)\setminus \{0\}} x\PP(X=x) = 0. \]
}

\begin{propriete}
[Linéarité de l'espérance] Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires discrètes sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$ admettant une espérance. Soient $a$ et $b$ deux réels.
\begin{itemize}
  \item la variable aléatoire $aX+b$ admet une espérance, et $\esperance(aX+b)=a\esperance(X)+b$.
  \item la variable aléatoire $X+Y$ admet une espérance, et $\esperance(X+Y)=\esperance(X)+\esperance(Y)$.
\end{itemize}
\end{propriete}

\preuve[10]{
On démontre le premier point. On écrit $X(\Omega)=\{ x_1,\hdots, x_n \}$ et on note $Y=aX+b$. Alors, $Y(\Omega) = \{ ax_1+b,\hdots, ax_n+b \}$ et
\begin{align*}
 \esperance(Y) &= \sum_{i=1}^n (ax_i+b)\PP(Y=ax_i+b)\\
 &= \sum_{i=1}^n (ax_i+b) \PP(aX+b=ax_i+b)\\
 &= \sum_{i=1}^n (ax_i+b)\PP(X=x_i) \\
 &= a\underbrace{\sum_{i=1}^n x_i\PP(X=x_i)}_{=\esperance(X)} + b \underbrace{\sum_{i=1}^n \PP(X=x_i)}_{=1}=a\esperance(X)+b
\end{align*}
Le deuxième se démontre de même, mais on va prendre une définition de l'espérance légèrement différente; on note $\Omega=\{ \omega_1, \hdots, \omega_n \}$. Alors, on peut écrire
\[ \esperance(X)=\sum_{i=1}^n X(\{\omega_i\})\PP(\{ \omega_i\}) \]
Mais alors :
\begin{align*}
	\esperance(X+Y) &= \sum_{i=1}^n (X+Y)(\{\omega_i\}) \PP(\{\omega_i\})\\
	&= \sum_{i=1}^n X(\{\omega_i\})\PP(\{\omega_i\}) + \sum_{i=1}^n Y(\{ \omega_i\})\PP(\{\omega_i\})\\
	&= \esperance(X)+\esperance(Y)
\end{align*}
}

\begin{remarque}
 En combinant les deux relations précédentes, on a la formule plus générale : pour toutes variables aléatoires finies $X$ et $Y$, et réels $a$ et $b$, on a \[ \esperance(aX+bY) = a\esperance(X)+b\esperance(Y). \]
\end{remarque}

\begin{definition}
Soit $X$ une variable aléatoire discrète sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] On dit que $X$ est \textbf{centrée} si $\esperance(X)=0$.
    \item[$\bullet$] Si elle n'est pas centrée, la variable aléatoire $Y=X-\esperance(X)$ est centrée, et est appelée \textbf{variable aléatoire centrée associée} à $X$.
\end{itemize}
\end{definition}

\ifprof
\begin{demonstration}
En effet, si $Y=X-\esperance(X)$, alors $\esperance(Y)=\esperance(X)-\esperance(X)=0$ en utilisant la linéarité de l'espérance ($a=1$ et $b=-\esperance(X)\in \R$).
\end{demonstration}
\else
\lignes{3}
\fi

\subsection{Formule de transfert}

La formule de transfert permet de calculer l'espérance du transfert d'une variable aléatoire uniquement en utilisant la loi de la variable aléatoire de départ :

\begin{theoreme}[Formule de transfert]
\labelobj{2}
Soit $X$ une variable aléatoire fini sur $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$. On écrit $X(\Omega)=\{x_1,\hdots, x_n\}$. Soit $g$ une fonction définie sur $I$ contenant $X(\Omega)$. Alors l'espérance de la variable aléatoire $g(X)$ vaut
\[\esperance(g(X))=\sum_{i=1}^n g(x_i)\PP(X=x_i) = \sum_{x\in X(\Omega)} g(x)\PP(X=x)\]
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
	Ce théorème est admis.
\end{demonstration}

\begin{exemple}
[Exemple fondamental] En utilisant les fonctions $x\mapsto |x|$ et $x\mapsto x^2$, alors
\[ \esperance(|X|)=\sum_{i=1}^n |x_i|\PP(X=x_i) \qeq \esperance(X^2)=\sum_{i=1}^n x_i^2\PP(X=x_i). \]
\end{exemple}

\begin{exo}
	On reprend les notations de l'exercice \thechapter.\ref{exo:deux_des_diff}, et on note $U=|Y|+1$. Déterminer l'espérance de $U$.
\end{exo}

\solution[7]{Tout d'abord, $Y(\Omega)=\interent{-5 5}$ et la loi est donnée par
\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.2}\begin{array}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
 x & -5 & -4 & -3 & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 & 3&  4&  5\\\hline\hline
 \PP(Y=x) & \frac{1}{36} & \frac{2}{36} & \frac{3}{36} & \frac{4}{36} & \frac{5}{36} & \frac{6}{36}& \frac{5}{36} & \frac{4}{36} & \frac{3}{36} & \frac{2}{36}& \frac{1}{36}\\\hline
\end{array}}\]
D'après la formule de transfert :
\begin{align*}
 \esperance(U) &= \sum_{k=-5}^5 (|k|+1)\PP(Y=k) \\
 &= 6\frac{1}{36}+5\frac{2}{36}+4\frac{3}{36}+\hdots + 5\frac{2}{36}+6\frac{1}{36}\\
 &= \frac{106}{36} = \frac{53}{18}.
\end{align*}
}

\subsection{Variance}

La variance permet de mesurer la dispersion d'une variable aléatoire par rapport à son espérance :

\begin{definition}
\labelobj{3}
Soit $X$ une variable aléatoire finie sur $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$. On appelle
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] \textbf{moment d'ordre} $2$ de $X$ le nombre $$m_2(X)=\esperance(X^2)$$
    \item[$\bullet$] \textbf{variance} de $X$ le nombre mesurant l'écart entre $X$ et son espérance :
    $$\Var(X)=\esperance[ (X-\esperance(X))^2 ]$$
\end{itemize}
\end{definition}


\begin{remarque}
	La formule de transfert permet d'écrire, si $X(\Omega)=\{x_1,\hdots, x_n\}$ :
	\[ \Var(X) = \sum_{x\in X(\Omega)} (x-\esperance(X))^2 \PP(X=x) =\sum_{i=1}^n (x_i-\esperance(X))^2 \PP(X=x_i). \]
\end{remarque}

En pratique, on utilise l'écriture précédente dans le cas d'une variable aléatoire simple; on préférera, dans la plupart des cas, utiliser la formule suivante :

\begin{theoreme}[Formule de Koenig-Huygens]
\labelobj{4}
Soit $X$ une variable aléatoire finie sur $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$.  Alors
\[\Var(X)=\esperance(X^2)-(\esperance(X))^2.\]
\end{theoreme}

\preuve[12]{
Constatons que $$(X-\esperance(X))^2 = X^2-2X\esperance(X)+(\esperance(X))^2$$ Par linéarité de l'espérance, on remarque que $$\esperance[ X^2-2X\esperance(X)+(\esperance(X))^2]=\esperance(X^2)-2\esperance(X)\esperance(X)+(\esperance(X))^2=\esperance(X^2)-\esperance(X)^2$$
Ainsi
$\esperance[(X-\esperance(X))^2]$ existe si et seulement si $\esperance(X^2)$ existe, et dans ce cas, toujours par linéarité de l'espérance,
$$\Var(X)=\esperance[(X-\esperance(X))^2]=\esperance(X^2)-(\esperance(X))^2$$
}

\begin{experiencehistorique}
\begin{tabular}{p{1cm}p{12cm}p{1cm}}
\lien{https://bit.ly/3kEIVue}
& Cette formule est due à \textbf{Johann Samuel König} (1712--1757), mathématicien allemand, et \textbf{Christian Huygens} (1629--1695), mathématicien néerlandais. &
\lien{https://fr.wikipedia.org/wiki/Christian_Huygens}
\end{tabular}
\end{experiencehistorique}

\begin{propriete}
Soit $X$ une variable aléatoire discrète sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$ admettant une variance. Alors, pour tous réels $a$ et $b$, $aX+b$ admet une variance, et
$$\Var(aX+b)=a^2\Var(X)$$
\end{propriete}

\ifprof
\begin{demonstration}
On utilise la formule de Koenig-Huygens. Constatons que $(aX+b)^2=a^2X^2+2abX+b^2$ et $\esperance(aX+b)=a\esperance(X)+b$. Donc $aX+b$ admet une variance si $X$ en admet une, et
$$\Var(aX+b)=\esperance[(aX+b)^2]-(\esperance(aX+b))^2=a^2\esperance[X^2]+2ab\esperance[X]+b^2-a^2\esperance(X)^2-2ab\esperance(X)-b^2$$
Donc
$$\Var(aX+b)=a^2(\esperance(X^2)-\esperance(X)^2)=a^2\Var(X)$$
\end{demonstration}
\else
\lignes{7}
\fi

\subsection{\'Ecart-type}

\begin{proposition}
	Pour toute variable aléatoire réelle finie sur $\Omega$, $\Var(X)\geq 0$.
\end{proposition}

\preuve[2]{En effet, la variable aléatoire $(X-\esperance(X))^2$ est positive; d'après un résultat précédent, on peut garantir que son espérance est positive.}

Cela permet de définir l'écart-type :
\begin{definition}
	Soit $X$ une variable aléatoire réelle finie sur $\Omega$. On appelle \textbf{écart-type} de $X$ le réel $\sigma(X)=\sqrt{\Var(X)}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Soit $X$ une variable aléatoire discrète sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$.
 \begin{itemize}
     \item[$\bullet$] On dit que $X$ est \textbf{réduite} si $\sigma(X)=\Var(X)=1$.
     \item[$\bullet$] Si $X$ admet une variance, et que $\sigma(X)\neq 0$, la variable aléatoire
     $$Y=\frac{X-\esperance(X)}{\sigma(X)}$$ est centrée et réduite, et est appelée \textbf{variable centrée réduite associée} à $X$. On la note en général $X^*$.
 \end{itemize}
\end{definition}

\preuve[3]{Calculons la variance de $X^*$ :
\begin{align*}
  \Var(X^*) &= \Var\left( \frac{X-\esperance(X)}{\sigma(X)} \right) \\
	&= \frac{1}{\sigma(X)^2} \Var\left( X-\esperance(X)\right)\\&= \frac{1}{\sigma(X)^2}\Var(X) = \frac{\sigma(X)^2}{\sigma(X)^2}=1
\end{align*}
}

 \afaire{Exercices \lienexo{03}, \lienexo{01}, \lienexo{02} et \lienexo{04}.}

\section{Lois usuelles finies}

\subsection{Loi certaine}
\labelobj{5}

\begin{definition}
On dit que la variable aléatoire $X$ suit la \textbf{loi certaine} si et seulement s'il existe un réel $a$ tel que l'événement $(X=a)$ soit presque sûr. Ainsi
$$X(\Omega)=\{a\} \textrm{  et  } \PP(X=a)=1$$
On dit également que $X$ est une variable aléatoire certaine. Le réel $a$ est appelé le paramètre de la loi.
\end{definition}

\begin{exemple}
Une urne contient $n$ boules, indiscernables au toucher, de couleurs différentes et portant toutes le numéro $2$ et on tire une boule. On note $X$ le numéro tiré. Alors $X$ est une variable aléatoire suivant la loi certaine, et $(X=2)$ est un événement certain.
\end{exemple}

\begin{theoreme}
Soit $a \in \R$ et $X$ une variable aléatoire suivant la loi certaine égale à $a$. Alors
$$\esperance(X)=a \textrm{ et } \Var(X) = 0$$
\end{theoreme}

\ifprof
\begin{demonstration}
Par définition de $X$, puisqu'elle ne prend qu'une seule valeur, on a $$\esperance(X)=a.\PP(X=a) = a \textrm{ et } \Var(X) = (a-a)^2.\PP(X=a) = 0$$
\end{demonstration}
\else
\lignes{3}
\fi

\begin{theoreme}[Caractérisation de la loi certaine]
Nous avons une réciproque au théorème précédent : si $X$ est une variable aléatoire discrète telle que $\Var(X)=0$ alors $X$ suit une loi certaine.
\end{theoreme}

\preuve[3]{En effet, si $\Var(X)=0$, alors $\esperance((X-\esperance(X))^2)=0$ et puisque la variable $(X-\esperance(X))^2$ est positive, on en déduit que $\PP( (X-\esperance(X))^2=0)=1$, et donc que  $\PP(X=\esperance(X))=1$.
}

\subsection{Loi uniforme}
\labelobj{6}

La loi uniforme est la loi que l'on rencontre lorsqu'on est dans une situation d'équiprobabilité : toutes les valeurs prises par la variable aléatoire sont équiprobable.

\begin{definition}
Soit $n \in \N^*$. On dit que la variable aléatoire $X$ suit la \textbf{loi uniforme} sur $\llbracket 1,n \rrbracket$ si
$$X(\Omega) = \llbracket 1,n \rrbracket \qeq \forall~k \in \llbracket 1,n \rrbracket,~\PP(X=k)=\frac{1}{n}=\frac{1}{\card(\interent{1 n})}$$
On note alors $X \suit \mathcal{U}(\llbracket 1,n\rrbracket)$.
\end{definition}

\begin{exemple}
On dispose d'un dé à six faces bien équilibré qu'on lance une fois. On note $X$ le chiffre obtenu après le lancer. Alors $X$ suit la loi uniforme sur $\llbracket 1,6 \rrbracket$ : $X \suit \mathcal{U}(\llbracket 1,6 \rrbracket)$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}
Soit $n \in \N^*$ et $X$ une variable aléatoire suivant la loi uniforme sur $\llbracket 1,n \rrbracket$. Alors
$$\esperance(X) = \frac{n+1}{2} \qeq \Var(X) = \frac{n^2-1}{12}$$
\end{theoreme}

\ifprof
\begin{demonstration}
Par définition,
\begin{align*}
\esperance(X)&=\sum_{k=1}^n kP(X=k) \\&= \sum_{k=1}^n \frac{k}{n} = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n k \\&= \frac{1}{n}\frac{n(n+1)}{2}=\frac{n+1}{2}
\end{align*}
Enfin,
\begin{align*}
\Var(X)&=\esperance(X^2)-\esperance(X)^2\\&=\sum_{k=1}^n k^2\PP(X=k) - \frac{(n+1)^2}{4}\\
&= \frac{1}{n}\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}-\frac{(n+1)^2}{4}\\&= \frac{2(n+1)(2n+1)-3(n+1)^2}{12}=\frac{n^2-1}{12}
\end{align*}
\end{demonstration}
\else
\lignes{15}
\fi

\begin{definition}
On peut également définir la loi uniforme sur $\llbracket a,b \rrbracket$ : pour tout $k \in \llbracket a,b \rrbracket$, $$\PP(X=k)= \frac{1}{b-a+1}=\frac{1}{\card(\interent{a b})}$$
On note $X \suit \mathcal{U}(\llbracket a,b \rrbracket)$. Dans ce cas, on peut montrer que
$$\esperance(X)=\frac{a+b}{2} \textrm{  et  } \Var(X)=\frac{(b-a)(b-a+2)}{12}$$
\end{definition}

\preuve[7]{Ces formules sont à démontrer systématiquement, en remarquant que si $X\suit \mathcal{U}(\llbracket a;b\rrbracket])$ alors $X-a+1 \suit \mathcal{U}(\llbracket 1; b-a+1 \rrbracket)$. En effet, si on note $Y=X-a+1$, $Y(\Omega)=\interent{1 b-a+1}$ et si $y\in \interent{1 b-a+1}$, on a
\[ \PP(Y=y) = \PP(X-a+1=y) = \PP(X=y+a-1) = \frac{1}{b-a+1}. \]
Mais alors, par linéarité
\[ \esperance(X) = \esperance(Y+a-1) = \esperance(Y)+a-1 = \frac{(b-a+1+1)}{2}+a-1=\frac{a+b}{2} \]
et
\[ \Var(X)=\Var(Y+a-1) = \Var(Y) =\frac{(b-a+1)^2-1}{12}=\frac{(b-a)(b-a+2)}{12}. \]
}


\begin{remarque}
On peut simuler une loi uniforme sur $\llbracket 1;n \rrbracket$ avec \pythoninline{random.randint} du module \pythoninline{numpy}.
\end{remarque}

\begin{pythonfile}{uniforme.py}
\end{pythonfile}

ce qui donne, après exécution sur \textsc{Python}, le graphique suivant. On constate que l'aléatoire fait que les barres de l'histogramme ne sont pas toutes rigoureusement de même taille.
\begin{center}
\includegraphics[width=15cm]{loi_uniforme.png}
\end{center}

\subsection{Loi de Bernoulli}
\labelobj{7}

La loi de Bernoulli est la loi que l'on rencontre lorsqu'il n'y a que deux issues possibles : un succès ou un échec. Par convention, on note $1$ pour le succès, et $0$ pour l'échec.

\begin{definition}
Soit $p\in ]0,1[$. On dit que la variable aléatoire $X$ suit la \textbf{loi de Bernoulli} de paramètre $p$ si
$$X(\Omega)=\{0,1\} \textrm{  et  } \PP(X=1)=p ~~~~\PP(X=0)=q=1-p$$
On note alors $X \suit \mathcal{B}(p)$.

$p$ est appelé probabilité de succès, et $q=1-p$ est appelé probabilité d'échec.
\end{definition}

\begin{exemple}
On dispose d'une pièce truquée, dont la probabilité d'obtenir Pile est de $\frac{1}{3}$. Soit $X$ la variable aléatoire valant $1$ si on fait Pile, et $0$ sinon. Alors $X\suit \mathcal{B}\left(\frac{1}{3}\right)$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}
Soit $p\in]0,1[$ et $X$ une variable aléatoire suivant la loi de Bernoulli de paramètre $p$. Alors
$$\esperance(X)=p \textrm{  et  } \Var(X)=pq=p(1-p)$$
\end{theoreme}

\ifprof
\begin{demonstration}
Par définition,
$$\esperance(X)=1.\PP(X=1)+0.\PP(X=0)=1.p=p$$
et
$$\Var(X)=(1-p)^2.\PP(X=1)+(0-p)^2.\PP(X=0)=(1-p)^2p+p^2(1-p)=p(1-p)((1-p)+p)=(1-p)p$$
\end{demonstration}
\else
\lignes{6}
\fi

\begin{exemple}[Exemple important]
	Soit $A$ un événement tel que $\PP(A)\in \interoo{0 1}$. On note $\1_A$ la variable aléatoire définie sur $\Omega$ par \[ \forall~\omega \in \Omega,\quad \1_A(\omega)=\left \{ \begin{array}{ccc} 1&\text{si}& \omega \in A\\0 & \text{si} & \omega \notin A\end{array}\right. \]
Cette variable aléatoire ne prend que deux valeurs, et suit donc une loi de Bernoulli, de paramètre \[ p = \PP(\1_A=1) = \PP(A).\]
On obtient alors la formule suivante, qui relie probabilité d'un événement et espérance d'une variable aléatoire : \[ \esperance(\1_A) = \PP(A). \]
\end{exemple}

\begin{theoreme}[Fonction de répartition]
	La fonction de répartition d'une variable aléatoire X de Bernoulli de paramètre $p \in \interoo{0 1}$ est
	\[ F_X:t\mapsto \left \{ \begin{array}{ccc}0 & \text{si} & t<0\\ 1-p&\text{si}& 0\leq t<1\\1&\text{si}&t\geq 1 \end{array}\right. \]
\end{theoreme}

\preuve[5]{$X(\Omega)=\{0, 1\}$. Ainsi :
\begin{align*}
   \forall~t\in \interoo{-\infty{} 0},&& F_X(t)&=\PP(X\leq t) = \PP(\vide)=0 \\
	 \forall~t\in \interfo{0 1},&& F_X(t)&=\PP(X\leq t) = \PP(X=0)=1-p \\
	 \forall~t\in \interfo{1 +\infty},&& F_X(t)&=\PP(X\leq t) = \PP(X=0)+\PP(X=1)=1
 \end{align*}
}


\subsection{Loi binomiale}
\labelobj{8}

\subsubsection{Définition}
\begin{definition}
Soient $n\in \N^*$ et $p\in ]0,1[$. On dit que la variable aléatoire $X$ suit la \textbf{loi binomiale} de paramètres $(n,p)$ si
$$X(\Omega)=\llbracket 0,n \rrbracket \textrm{  et  } \forall~k\in \llbracket 0,n \rrbracket,~\PP(X=k)=\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}$$
On note alors $X\suit \mathcal{B}(n,p)$.

$p$ est appelé probabilité de succès, et $q=1-p$ est appelé probabilité d'échec.
\end{definition}

\begin{remarque}
\begin{itemize}
  \item Il s'agit bien d'une loi de probabilité. En effet, en utilisant la formule du binôme de Newton,
$$\sum_{k=0}^n \PP(X=k) = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k} = (p+(1-p))^n = 1$$
  \item Dans le cas $n=1$, on retrouve la loi de Bernoulli de paramètre $p$. Ainsi, $\mathcal{B}(1,p)$ représente également la loi de Bernoulli de paramètre $p$.
\end{itemize}
\end{remarque}

\subsubsection{Interprétation}

Une variable aléatoire suivant la loi binomiale compte le nombre de succès dans une répétition successive et indépendante d'épreuves de Bernoulli.

\begin{definition}[Schéma de Bernoulli]
	Soit $p\in \interoo{0 1}$. On appelle \textbf{schéma (ou épreuve) de Bernoulli} de paramètre $p$ toute expérience aléatoire n'ayant que deux issues possibles : l'une, appelée succès, et dont la probabilité vaut $p$, et l'autre, appelée échec, de probabilité $1-p$.
\end{definition}

\begin{exemple}
	On lance une pièce de monnaie truquée, qui tombe sur Face avec probabilité $p\in \interoo{0 1}$, et on gagne si on obtient Face. Il s'agit d'une épreuve de bernoulli de paramiètre $p$.
\end{exemple}

\begin{proposition}[Succession d'épreuves de Bernoulli]
	Soit $n\in \N*$. On considère une épreuve de Bernoulli, de paramètre $p\in \interoo{0 1}$. On note $X$ la variable aléatoire comptant le nombre de succès dans $n$ répétitions indépendantes de cette épreuve de Bernoulli. Alors $X$ suite une loi binomiale de paramètres $n$ et $p$.
\end{proposition}

\preuve[15]{Pour $k\in \interent{1 n}$, on note $S_k$ l'événement \og{}obtenir un succès au $k$-ième lancer\fg{}.

Tout d'abord, on pose l'espace probabilisé : $\Omega=\{0,\,1\}^n$, et $\PP$ la probabilité telle que la famille des $(S_i)$ est mutuellement indépendante et chacune des $S_i$ est de probabilité $p$.

Puisque $X$ compte le nombre de succès dans un $n$-uplet, on a $X(\Omega)=\interent{0 n}$. Soit $k\in \interent{0 n}$. On note $A_k=[X=k]$ l'événement \og{}obtenir $k$ succès\fg{}. On a
\[ \PP(X=k) = \PP(A_k) = \sum_{\omega \in A_k} \PP(\{\omega\}). \]
Si $\omega \in A_k$, $\omega$ est composé de $k$ chiffres $1$ (succès) et $n-k$ chiffres $0$ (échecs). On note $J$ la partie de $\interent{1 n}$ contenant les coordonnées de $\omega$ où il y a un $1$. On a alors
\[ \PP(\{\omega\}) = \PP \left( \left(\bigcap_{j\in J} S_j  \right) \cap \left( \bigcap_{j\in \overline{J}} \overline{S_j}\right)\right). \]
Les événements $(S_i)$ étant mutuellement indépendants, et de même probabilité, on a
\[ \PP(\{\omega\}) = \prod_{j\in J} \PP(S_j)\prod_{j\in \overline{J}}\PP(\overline{S_j}) = \prod_{j\in J}p\prod_{j\in \overline{J}} (1-p) = p^k(1-p)^{n-k}. \]
Finalement,
\[ \PP(A_k) = \sum_{\omega \in A_k} p^k(1-p)^{n-k} = \card(A_k) p^k(1-p)^{n-k} = \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}. \]
Ainsi, $X\suit \mathcal{B}(n,p)$.
}

\begin{remarque}
	Ainsi, pour montrer qu'une variable aléatoire $X$ suit une loi binomiale, on a deux possibilités :
	\begin{itemize}
		\item On calcule explicitement la loi;
		\item On justifie que $X$ compte le nombre de succès dans $n$ \textbf{répétitions indépendantes} d'épreuves de Bernoulli de paramètre $p$.
	\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
  \item On lance $n$ dés équilibrés, et on note $X$ le nombre de $6$ obtenus. Alors $X \suit \mathcal{B}(n,\frac{1}{6})$.
  \item Un avion possède deux moteurs identiques. Ces moteurs tombent en panne avec probabilité $p$. On note $X$ la variable aléatoire qui compte le nombre de moteurs tombés en panne. Alors $X \suit \mathcal{B}(2,p)$.
  \item Une urne contient $a$ boules rouges et $b$ boules noires indiscernables au toucher. On tire successivement et avec remise $n$  boules de l'urne. On note $X$ le nombre de boules noires obtenues. Alors $X \suit \mathcal{B}(n, \frac{b}{a+b})$.
\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{theoreme}
Soient $n\in \N^*$ et $p\in]0,1[$. Soit $X$ une variable aléatoire suivant la loi binomiale de paramètre $(n,p)$. Alors
$$\esperance(X)=np \textrm{  et  } \Var(X)=np(1-p)$$
\end{theoreme}

\preuve[20]{
Par définition,
\begin{align*}
\esperance(X)&=\sum_{k=0}^n k\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k} \\
&= \sum_{k=1}^n k\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}\\
&=\sum_{k=1}^n n\binom{n-1}{k-1} p p^{k-1}(1-p)^{n-1-(k-1)}
\\&= np\sum_{k=1}^n \binom{n-1}{k-1} p^{k-1} (1-p)^{n-1-(k-1)}\\
&\underbrace{=}_{i=k-1} np \sum_{i=0}^{n-1} \binom{n-1}{i} p^i (1-p)^{n-1-i} \\
&= np (p+(1-p))^{n-1}=np \text{ en reconnaissant la formule du binôme}
\end{align*}
Pour la variance, remarquons tout d'abord que, pour $k\in \interent{2 n}$ :
\[ k(k-1)\binom{n}{k} = (k-1)n\binom{n-1}{k-1} = n(n-1)\binom{n-2}{k-2} \]
en appliquant deux fois la même formule. Alors :
\begin{align*}
	\esperance(X^2) &= \sum_{k=0}^n k^2\PP(X=k) \\
	&= \sum_{k=0}^n ( k(k-1)+k) \PP(X=k) \\
	&= \sum_{k=2}^n k(k-1)\PP(X=k) + \sum_{k=1}^n k\PP(X=k) \\
	&= \sum_{k=2}^n k(k-1)\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k} + \esperance(X)\\
	&= \sum_{k=2}^n n(n-1)\binom{n-2}{k-2}p^k(1-p)^{n-k} + np \\
	&\underbrace{=}_{j=k-2} n(n-1)\sum_{j=0}^{n-2} \binom{n-2}{j} p^{j+2} (1-p)^{n-(j+2)} + np \\
	&= n(n-1)p^2 (p+(1-p))^{n-2} + np = n(n-1)p^2+np
\end{align*}
mais alors d'après la formule de Koenig-Huygens :
\[ \Var(X) = \esperance(X^2)-\esperance(X)^2 = n(n-1)p^2 + np -(np)^2 = np-np^2=np(1-p) \]
}

\begin{remarque}
On peut simuler une loi binomiale de paramètre $n$ et $p$ avec \pythoninline{random.binomial} du module \pythoninline{numpy}.
\end{remarque}

\begin{pythonfile}{binomiale.py}
\end{pythonfile}

ce qui donne, après exécution sur \textsc{Python}, le graphique suivant.

\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{loi_binomiale.png}
\end{center}

 \afaire{Exercices \lienexo{10}, \lienexo{11}, \lienexo{12}, \lienexo{13}, \lienexo{14} et \lienexo{15}.}
